\documentclass[10pt,a4paper,notitlepage]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsbsy}
\usepackage{float}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{palatino}
\usepackage{manfnt}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{nicefrac}

\usepackage[active]{srcltx}
\usepackage{scrtime}

\newcommand{\exercice}[1]{\textsc{\textbf{Exercice}} #1}
\newcommand{\question}[1]{\textbf{(#1)}}
\setlength{\parindent}{0cm}

\begin{document}

\title{\textsc{Croissance\\ \small{Examen}}}
\date{Le \today\ à \thistime}

\maketitle

Soient $K(t)$ le stock de capital physique d'une économie à l'instant
$t$, $L(t)$ la population qui croît au taux constant $n>0$,
$\alpha\in]0,1[$ un paramètre technologique, $s\in]0,1[$ le taux
d'épargne et $\delta\in[0,1]$ le taux de dépréciation du capital
physique. La dynamique du stock de capital physique est décrite par
l'équation suivante :
\[
\dot K(t) = sY(t)-\delta K(t)
\]
et la technologie de production est :
\[
Y(t) = K(t)^\alpha L(t)^{1-\alpha} + BK(t)
\]
avec $B>0$ un paramètre. \question{1} S'agit-il d'une fonction de production
néoclassique ? Argumentez votre réponse. \question{2} Calculez l'élasticité de
la production par rapport au stock de capital physique, on notera
$\epsilon_{Y/K}$. Commentez vos résultats. \question{3} Interprétez la loi
d'évolution du stock de capital physique (la première équation) \textbf{et}
caractérisez la dynamique du capital par tête $k(t)=\nicefrac{K(t)}{L(t)}$.
\question{4} Montrez que le taux de croissance du stock de capital par tête
est~:
\[
g_k(t) = s k(t)^{\alpha-1}-(n+\delta-sB)
\]
\question{5} Représentez graphiquement le taux de croissance du stock de capital
physique par tête (en expliquant la construction du graphique) et commentez en
fonction du signe de $sB-n-\delta$. \question{6} Calculez l'état stationnaire du
modèle (pour le capital par tête, la production par tête et la consommation par
tête) s'il existe. Au passage déterminez la condition d'existence de l'état
stationnaire. \question{7} Quel est le rapport entre l'état stationnaire du
stock de capital par tête et le niveau de long terme du capital par tête ?
Justifiez votre réponse. \question{8} Si l'état stationnaire n'existe pas, que
pouvez vous dire du long terme de cette économie. \question{9} Si l'état
stationnaire n'existe pas, que pouvez vous dire de l'évolution de l'élasticité
de la production par rapport au capital physique, $\epsilon_{Y/K}$, à long
terme. \question{10} Donnez une expression du taux de croissance du produit par
tête en fonction du taux de croissance du capital physique par tête. Commentez.
\question{11} Montrez que ce modèle prédit une relation décroissante entre le
taux de croissance du capital physique par tête et son niveau. Quelle est
l'hypothèse au centre de cette prédiction ? Comment la forme particulière de la
fonction de production vient atténuer cette hypothèse. \question{12} En
procédant par analogie, \emph{ie} je ne vous demande pas forcément de refaire les calculs
vus en cours, donnez la vitesse d'ajustement vers l'état stationnaire (s'il
existe) du stock de capital physique par tête. Commentez.

\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
